

# Práctica 6

## 1. Determinar cuáles de las siguientes afirmaciones son verdaderas y cuáles son falsas:

a.  $\frac{1}{2}n^2 - 3n \in \Theta(n^2)$

- $f(n) = \frac{1}{2}n^2 - 3n$
- $g(n) = n^2$

1. Usando la Regla del límite, sabemos que si  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{f(n)}{g(n)} \in \mathbb{R}^+$  entonces  $f(n) \in \Theta(g(n))$
2. Reemplazando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{\frac{1}{2}n^2 - 3n}{n^2} \right)$
3. Separando los términos:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{\frac{1}{2}n^2}{n^2} - \frac{3n}{n^2} \right)$
4. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{2} - \frac{3}{n} \right)$
5. Cuando  $n$  tiende a infinito,  $\frac{3}{n}$  tiende a 0, por lo que el límite es  $\frac{1}{2} - 0 = \frac{1}{2}$
6. Como el límite es un número real positivo (0.5), concluimos que  $f(n) \in \Theta(g(n)) \rightarrow (\frac{1}{2}n^2 - 3n \in \Theta(n^2))$

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

b.  $n^3 \in O(n^2)$

- $f(n) = n^3$
- $g(n) = n^2$

1. Usamos la Regla del límite y vemos cuál es el resultado, si es un real positivo mayor que cero o es 0, entonces  $f(n) \in O(g(n))$ , pero si es infinito, entonces no se cumple.
2. Reemplazando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{n^3}{n^2} \right)$
3. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} (n)$
4. Cuando  $n$  tiende a infinito, el límite también tiende a infinito.
5. Por ende,  $f(n) \notin O(g(n)) \rightarrow (n^3 \notin O(n^2))$ .

Por lo tanto, la afirmación es falsa .

**c.  $n^2 \in \Omega(n^3)$**

- $f(n) = n^2$
- $g(n) = n^3$

1.  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{n^2}{n^3} \right)$

2. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{n} \right)$

3. Cuando  $n$  tiende a infinito, el límite tiende a 0.

4. Como el límite es 0, se sabe por la Regla del Límite que:

i.  $f(n) \in O(g(n)) \implies n^2 \in O(n^3)$

ii.  $f(n) \notin \Theta(g(n)) \implies n^2 \notin \Theta(n^3)$

5. Luego, por propiedad se sabe que una función  $f(n)$  está en  $\Theta(g(n))$  si y solo si está en  $O(g(n))$  y ADEMÁS está en  $\Omega(g(n))$ .

6. Como  $f(n) \notin \Theta(g(n))$ , entonces  $f(n) \notin \Omega(g(n)) \implies n^2 \notin \Omega(n^3)$ .

**Por lo tanto, la afirmación es falsa ❌.**

**d.  $2^n \in \Theta(2^{n+1})$**

- $f(n) = 2^n$
- $g(n) = 2^{n+1}$

1.  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{2^n}{2^{n+1}} \right)$

2. Transformando la expresión:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{2^n}{2^n \cdot 2^1} \right)$

3. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{2} \right) = \frac{1}{2}$

4. Como el límite es un número real positivo (0.5), se sabe por la Regla del Límite que  $f(n) \in \Theta(g(n)) \implies 2^n \in \Theta(2^{n+1})$ .

**Por lo tanto, la afirmación es verdadera ✅.**

**e.  $n! \in O((n+1)!)$**

- $f(n) = n!$
- $g(n) = (n+1)!$

1.  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{n!}{(n+1)!} \right)$

2. Transformando la expresión:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{n!}{(n+1) \cdot n!} \right)$

3. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{1}{n+1} \right) = 0$

4. Como el límite es 0, se sabe por la Regla del Límite que  $f(n) \in O(g(n)) \implies n! \in O((n+1)!)$ .

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

$$\mathbf{f.} \quad f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}^{\geq 0}, f(n) \in O(n) \implies [f(n)]^2 \in O(n^2)$$

La afirmación dice que sea una función  $f$  que mapea números naturales a números reales no negativos, si  $f(n)$  está en  $O(n)$ , entonces el cuadrado de  $f(n)$  está en  $O(n^2)$ .

Como  $f(n) \in O(n)$ , existen  $c \in \mathbb{R}^+$  y  $n_0 \in \mathbb{N}$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \leq (c \cdot n)$ .

1. La desigualdad es  $f(n) \leq (c \cdot n)$
2. Al elevar ambos lados al cuadrado, obtenemos:  $(f(n))^2 \leq (c \cdot n)^2$
3. Aplicando la potencia:  $(f(n))^2 \leq (c^2 \cdot n^2)$
4. Se llegó a la definición de  $O(n^2)$ , porque existen  $c^2 \in \mathbb{R}^+$  y  $n_0 \in \mathbb{N}$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $(f(n))^2 \leq (c^2 \cdot n^2)$  y por ende,  $(f(n))^2 \in O(n^2)$ .

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

$$\mathbf{g.} \quad f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}^{\geq 0}, f(n) \in O(n) \implies 2^{f(n)} \in O(2^n)$$

La afirmación dice que sea una función  $f$  que mapea números naturales a números reales no negativos, si  $f(n)$  está en  $O(n)$ , entonces  $2^{f(n)}$  está en  $O(2^n)$ .

Como  $f(n) \in O(n)$ , existen  $c \in \mathbb{R}^+$  y  $n_0 \in \mathbb{N}$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \leq (c \cdot n)$ .

1. Se puede proveer un contraejemplo para demostrar que la afirmación es falsa.
2. Sea  $f(n) = 3n$ , entonces  $f(n) \in O(n)$ .
3. Evaluando el límite:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{2^{f(n)}}{2^n} \right) = \lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{2^{3n}}{2^n} \right)$
4. Usando la propiedad de potencias de igual base:  $\lim_{n \rightarrow \infty} (2^{3n-n}) = \lim_{n \rightarrow \infty} (2^{2n}) = \infty$
5. Como el límite tiende a infinito, se sabe por la Regla del Límite que  $f(n) \notin O(g(n)) \implies 2^{f(n)} \notin O(2^n)$ .

Por lo tanto, la afirmación es falsa .

$$\mathbf{h.} \quad f : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}^{\geq 0}, k \in \mathbb{R}^{\geq 0} \implies kf(n) \in O(f(n))$$

1. Se plantea el límite:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{kf(n)}{f(n)}$
2. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} k = k$
3. Como se sabe que  $k \in \mathbb{R}^{\geq 0}$ , entonces el límite es un número real positivo mayor o igual a cero.

4. Por Regla del Límite, se sabe que ya sea que el límite sea cero o mayor que cero, en ambos casos se cumple que  $kf(n) \in O(f(n))$ .

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

### i. Para todo polinomio $p(n)$ de grado $m$ , $p(n) \in O(n^m)$

Definición de polinomio de grado  $m$ :  $p(n) = a_m n^m + a_{m-1} n^{m-1} + \dots + a_1 n + a_0$  donde  $a_m, a_{m-1}, \dots, a_1, a_0 \in \mathbb{R}$  y  $a_m \neq 0$ .

1. Se plantea el límite:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{p(n)}{n^m}$
2. Reemplazando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{a_m n^m + a_{m-1} n^{m-1} + \dots + a_1 n + a_0}{n^m}$
3. Separando en términos:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( \frac{a_m n^m}{n^m} + a_{m-1} \frac{n^{m-1}}{n^m} + \dots + a_1 \frac{n}{n^m} + a_0 \frac{1}{n^m} \right)$
4. Simplificando:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \left( a_m + a_{m-1} \frac{1}{n} + \dots + a_1 \frac{1}{n^{m-1}} + a_0 \frac{1}{n^m} \right)$
5. Cuando  $n$  tiende a infinito, todos los términos con  $n$  en el denominador tienden a 0, por lo que el límite es  $a_m + 0 + \dots + 0 = a_m$
6. Como  $a_m$  es un número real distinto de cero, por Regla del Límite se concluye que  $p(n) \in O(n^m)$ .

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

### j. $\alpha, \beta \in \mathbb{R}, \alpha < \beta \implies n^\alpha \in O(n^\beta)$

1. Reformulo el problema para no usar los símbolos  $\alpha$  y  $\beta$ : Sea  $\alpha = a$  y  $\beta = b$  con  $a < b$ .
2. Entonces, la afirmación queda:  $a, b \in \mathbb{R}, a < b \implies n^a \in O(n^b)$
3. Se plantea el límite:  $\lim_{n \rightarrow \infty} \frac{n^a}{n^b}$
4. Por propiedad de las potencias de igual base:  $\lim_{n \rightarrow \infty} n^{a-b}$
5. Como se sabe que  $a < b$ , entonces  $a - b < 0$ , y se sabe que todo número elevado a una potencia negativa tiende a 0.
6. Por ende, el límite tiende a 0, y por Regla del Límite se concluye que  $n^a \in O(n^b)$ .

Por lo tanto, la afirmación es verdadera .

## 2. Probar que se cumplen las siguientes propiedades para $f, g, h : \mathbb{N} \rightarrow \mathbb{R}^{\geq 0}$ :

### Reflexividad:

#### a. $f(n) \in O(f(n))$

- Definición formal:  $f(n) \in O(f(n))$  si existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \leq c \cdot f(n)$ .
- Si se elige  $c = 1$  y  $n_0 = 1$ , se puede ver trivialmente que  $f(n) \leq 1 \cdot f(n)$  porque siempre se cumple  $f(n) \leq f(n)$  para todo  $n \geq 1$ .
- Por lo tanto queda demostrada la propiedad de reflexividad para  $O(f(n))$ .

#### b. $f(n) \in \Theta(f(n))$

- Definición formal:  $f(n) \in \Theta(f(n))$  si existen tres constantes positivas  $c_1$ ,  $c_2$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $c_1 \cdot f(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot f(n)$ .
- Si se elige  $c_1 = 1$ ,  $c_2 = 1$  y  $n_0 = 1$ , se puede ver trivialmente que  $1 \cdot f(n) \leq f(n) \leq 1 \cdot f(n)$  porque siempre se cumple  $f(n) \leq f(n)$  y  $f(n) \geq f(n)$  para todo  $n \geq 1$ .
- Por lo tanto queda demostrada la propiedad de reflexividad para  $\Theta(f(n))$ .

#### c. $f(n) \in \Omega(f(n))$

- Definición formal:  $f(n) \in \Omega(f(n))$  si existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \geq c \cdot f(n)$ .
- Si se elige  $c = 1$  y  $n_0 = 1$ , se puede ver trivialmente que  $f(n) \geq 1 \cdot f(n)$  porque siempre se cumple  $f(n) \geq f(n)$  para todo  $n \geq 1$ .
- Por lo tanto queda demostrada la propiedad de reflexividad para  $\Omega(f(n))$ .

### Transitividad:

#### d. Si $f(n) \in O(g(n))$ y $g(n) \in O(h(n)) \implies f(n) \in O(h(n))$

- Queremos probar que existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \leq c \cdot h(n)$ .
- Como  $f(n) \in O(g(n))$ , existen constantes positivas  $c_1$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $f(n) \leq c_1 \cdot g(n)$ .

3. Como  $g(n) \in O(h(n))$ , existen constantes positivas  $c_2$  y  $n_2$  tales que para todo  $n \geq n_2$ , se cumple que  $g(n) \leq c_2 \cdot h(n)$ .
4. Por lo tanto, sustituyendo, tenemos que  $f(n) \leq c_1 \cdot c_2 \cdot h(n)$  para todo  $n \geq \max(n_1, n_2)$ .
5. Como todo producto de números positivos es positivo, entonces  $c = c_1 \cdot c_2$  es una constante positiva.
6. Entonces tenemos  $f(n) \leq c \cdot h(n)$  para todo  $n \geq n_0 = \max(n_1, n_2)$ .
7. Por lo tanto queda demostrada la propiedad de transitividad para  $O(f(n))$ .

**e. Si  $f(n) \in \Theta(g(n))$  y  $g(n) \in \Theta(h(n)) \implies f(n) \in \Theta(h(n))$**

1. **Queremos probar que existen tres constantes positivas  $c_1, c_2$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $c_1 \cdot h(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot h(n)$ .**
2. Como  $f(n) \in \Theta(g(n))$ , existen constantes positivas  $c_1, c_2$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $c_1 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot g(n)$ .
3. Como  $g(n) \in \Theta(h(n))$ , existen constantes positivas  $c_3, c_4$  y  $n_2$  tales que para todo  $n \geq n_2$ , se cumple que  $c_3 \cdot h(n) \leq g(n) \leq c_4 \cdot h(n)$ .
4. Por lo tanto, sustituyendo, tenemos que  $c_1 \cdot c_3 \cdot h(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot c_4 \cdot h(n)$  para todo  $n \geq \max(n_1, n_2)$ .
5. Como todo producto de números positivos es positivo, entonces  $c'_1 = c_1 \cdot c_3$  y  $c'_2 = c_2 \cdot c_4$  son constantes positivas.
6. Entonces tenemos  $c'_1 \cdot h(n) \leq f(n) \leq c'_2 \cdot h(n)$  para todo  $n \geq n_0 = \max(n_1, n_2)$ .
7. Por lo tanto queda demostrada la propiedad de transitividad para  $\Theta(f(n))$ .

**f. Si  $f(n) \in \Omega(g(n))$  y  $g(n) \in \Omega(h(n)) \implies f(n) \in \Omega(h(n))$**

1. **Queremos probar que existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \geq c \cdot h(n)$ .**
2. Como  $f(n) \in \Omega(g(n))$ , existen constantes positivas  $c_1$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $f(n) \geq c_1 \cdot g(n)$ .
3. Como  $g(n) \in \Omega(h(n))$ , existen constantes positivas  $c_2$  y  $n_2$  tales que para todo  $n \geq n_2$ , se cumple que  $g(n) \geq c_2 \cdot h(n)$ .
4. Por lo tanto, sustituyendo, tenemos que  $f(n) \geq c_1 \cdot c_2 \cdot h(n)$  para todo  $n \geq \max(n_1, n_2)$ .
5. Como todo producto de números positivos es positivo, entonces  $c = c_1 \cdot c_2$  es una constante positiva.
6. Entonces tenemos  $f(n) \geq c \cdot h(n)$  para todo  $n \geq n_0 = \max(n_1, n_2)$ .
7. Por lo tanto queda demostrada la propiedad de transitividad para  $\Omega(f(n))$ .

## Simetría:

$$g. f(n) \in \Theta(g(n)) \Leftrightarrow g(n) \in \Theta(f(n))$$

1. Tenemos un bicondicional, por lo que debemos demostrar ambas implicaciones.

2. Probar que si  $f(n) \in \Theta(g(n))$  entonces  $g(n) \in \Theta(f(n))$ :

- Queremos llegar a que existen tres constantes positivas  $c_1, c_2$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $c_1 \cdot f(n) \leq g(n) \leq c_2 \cdot f(n)$ .
- Como  $f(n) \in \Theta(g(n))$ , existen constantes positivas  $c_3, c_4$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $c_3 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_4 \cdot g(n)$ .
- Para  $c_3 \cdot g(n) \leq f(n)$ , dividimos ambos lados por  $c_3$  (que es positivo) y obtenemos que  $g(n) \leq \frac{1}{c_3} \cdot f(n)$ .
- Para  $f(n) \leq c_4 \cdot g(n)$ , dividimos ambos lados por  $c_4$  (que es positivo) y obtenemos que  $\frac{1}{c_4} \cdot f(n) \leq g(n)$ .
- Juntando las expresiones, tenemos:  $\frac{1}{c_4} \cdot f(n) \leq g(n) \leq \frac{1}{c_3} \cdot f(n)$  para todo  $n \geq n_1$ .
- Asignamos  $c_1 = \frac{1}{c_4}, c_2 = \frac{1}{c_3}$  y  $n_0 = n_1$ , que son constantes positivas.
- La expresión queda como queríamos:  $c_1 \cdot f(n) \leq g(n) \leq c_2 \cdot f(n)$  para todo  $n \geq n_0$ .
- Por lo tanto, queda demostrada esta implicación.

3. Probar que si  $g(n) \in \Theta(f(n))$  entonces  $f(n) \in \Theta(g(n))$ :

- Queremos llegar a que existen tres constantes positivas  $c_1, c_2$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $c_1 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot g(n)$ .
- Como  $g(n) \in \Theta(f(n))$ , existen constantes positivas  $c_3, c_4$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $c_3 \cdot f(n) \leq g(n) \leq c_4 \cdot f(n)$ .
- Para  $c_3 \cdot f(n) \leq g(n)$ , dividimos ambos lados por  $c_3$  (que es positivo) y obtenemos que  $f(n) \leq \frac{1}{c_3} \cdot g(n)$ .
- Para  $g(n) \leq c_4 \cdot f(n)$ , dividimos ambos lados por  $c_4$  (que es positivo) y obtenemos que  $\frac{1}{c_4} \cdot g(n) \leq f(n)$ .
- Juntando las expresiones, tenemos:  $\frac{1}{c_4} \cdot g(n) \leq f(n) \leq \frac{1}{c_3} \cdot g(n)$  para todo  $n \geq n_1$ .
- La expresión queda como queríamos:  $c_1 \cdot g(n) \leq f(n) \leq c_2 \cdot g(n)$  para todo  $n \geq n_0$ , con  $c_1 = \frac{1}{c_4}, c_2 = \frac{1}{c_3}$  y  $n_0 = n_1$ .
- Por lo tanto, queda demostrada esta implicación.

4. Por lo tanto queda demostrada la propiedad de simetría para  $\Theta(f(n))$ .

## Simetría traspuesta:

$$h. f(n) \in O(g(n)) \Leftrightarrow g(n) \in \Omega(f(n))$$

1. Tenemos un bicondicional, por lo que debemos demostrar ambas implicaciones.

2. **Probar que si  $f(n) \in O(g(n))$  entonces  $g(n) \in \Omega(f(n))$ :**

- i. Queremos llegar a que existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $g(n) \geq c \cdot f(n)$ .
- ii. Como  $f(n) \in O(g(n))$ , existen constantes positivas  $c_1$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $f(n) \leq c_1 \cdot g(n)$ .
- iii. Dividiendo ambos lados por  $c_1$  (que es positivo), obtenemos que  $\frac{1}{c_1} \cdot f(n) \leq g(n)$ .
- iv. Asignamos  $c = \frac{1}{c_1}$  y  $n_0 = n_1$ , que son constantes positivas.
- v. Entonces tenemos  $g(n) \geq c \cdot f(n)$  para todo  $n \geq n_0$ .
- vi. Por lo tanto queda demostrada esta implicación.

3. **Probar que si  $g(n) \in \Omega(f(n))$  entonces  $f(n) \in O(g(n))$ :**

- i. Queremos llegar a que existen dos constantes positivas  $c$  y  $n_0$  tales que para todo  $n \geq n_0$ , se cumple que  $f(n) \leq c \cdot g(n)$ .
- ii. Como  $g(n) \in \Omega(f(n))$ , existen constantes positivas  $c_1$  y  $n_1$  tales que para todo  $n \geq n_1$ , se cumple que  $g(n) \geq c_1 \cdot f(n)$ .
- iii. Dividiendo ambos lados por  $c_1$  (que es positivo), obtenemos que  $f(n) \leq \frac{1}{c_1} \cdot g(n)$ .
- iv. Asignamos  $c = \frac{1}{c_1}$  y  $n_0 = n_1$ , que son constantes positivas.
- v. Entonces tenemos  $f(n) \leq c \cdot g(n)$  para todo  $n \geq n_0$ .
- vi. Por lo tanto queda demostrada esta implicación.

4. Por lo tanto queda demostrada la propiedad de simetría traspuesta para  $O(g(n))$  y  $\Omega(f(n))$ .